\documentclass[10pt,a4paper,titlepage]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[official]{eurosym}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{geometry}
\geometry{top=2.54cm, left=2.54cm, right=2.54cm, bottom=2.54cm}
\setlength{\parskip}{0.5em}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyref}
\usepackage{float}
\usepackage{caption}

\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
}

\title{ \textbf{ \Huge{Práctica 4: Trabajo Final}} \\ Informática Gráfica}
\author{
		\begin{tabular}{lr}
			\multicolumn{1}{l}{Grupo 83} \\ \cline{1-1} \\
			Daniel Alejandro Rodríguez López & 100316890 \\
			Adrián Borja Pimentel & 100315536 \\
		\end{tabular}
}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\setcounter{secnumdepth}{0}
\section{Introducción}
	Este documento se divide principalmente en dos secciones: La primera (Elementos presentes y partículas) donde se hablará sobre como se han generado los elementos presentes en la escena, así como las texturas y animaciones para cada elemento. La segunda parte consiste en las conclusiones sobre Blender como herramienta de modelado comparándola con otras herramientas vistas en la asignatura.
	
\setcounter{secnumdepth}{3}
\section{Elementos presentes en la escena}
	En este apartado se van a explicar brevemente cómo se crearon cada uno de los elementos de la escena.

	\subsection{Arbusto Fractal}
		El elemento fractal presente en la escena es un arbusto construido a partir de una hoja primitiva que se ha modelado deformando un cubo (Paso 1). Duplicando esta primitiva, escalando y rotando un par de veces se han formado el ramillete básico (Paso 2), el cual tras un join se le ha aplicado el modificador de repetición (array) utilizando un objeto Empty como offset (Paso 3). Por último, modificando la cantidad de repeticiones y la posición del objeto Empty se han conseguido los distintos arbustos fractales que se observan en la escena. Para el material \textit{Diffuse} con color verde.

		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagenes/fractalPasos}
			\caption{Pasos en la realización del fractal}
		\end{figure}

		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagenes/arbustos}
			\caption{Imagen renderizada de los arbustos}
		\end{figure}

	\subsection{Cerdo}
		El cerdo ha sido modelado extruyendo un cubo, y aplicando sucesivas transformaciones de escala, rotación y traslación para conseguir la forma deseada. Todo el cerdo se ha modelado usando el modificador de reflexión, por lo cual es simétrico.

		Teniendo el modelo del cerdo, se ha construido un esqueleto mediante un hueso inicial que forma la columna y otros 2 huesos por pata que se han hecho extruyendo este para mantener la jerarquiza. Una vez listo el esqueleto (rigging), se ha realizado la vinculación de las mallas que formaban las piernas a sus respectivos huesos (skinning), permitiendo que al mover cada hueso se moviera consigo la malla. Mediante la modificación de las posiciones de estos huesos se ha ido construyendo la animación presentada en el proyecto.


		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.5\textwidth]{imagenes/cerdoEsqueleto}
			\caption{Imagen del esqueleto del cerdo}
		\end{figure}


%La imagen sale en cuenca
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.5\textwidth]{imagenes/cerdo}
			\caption{Imagen renderizada del cerdo}
		\end{figure}


		En el cerdo se han utilizado un material \textit{Diffuse} en color negro para los agujeros de la nariz y los ojos, mientras que las pezuñas son del mismo material en un color marfil sucio. Por último, la piel es del material \textit{Toon Diffuse} de color rosa, y las orejas del mismo material pero más oscuro.

	\subsection{Escaleras}

		Dado qué sólo se ve parcialmente este objeto, sólo se ha modelado la parte visible, que consta de una columna, cuatro escaleras y un tejado.

%La imagen sale en cuenca sur
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.5\textwidth]{imagenes/cosaRara}
			\caption{Imagen renderizada de las escaleras}
		\end{figure}


		La columna es un rectángulo, sin ningún cambio. Las escaleras se han formado a partir de rectángulos de 7 caras, reduciendo mucho la altura y posteriormente escalándolos a menor tamaño. El tejado también es un rectángulo de 7 caras de muy poca altura. Para conseguir el aspecto final, tanto a la columna como el techo se les ha aplicado la misma ``Image Texture'' que al muelle, pero para obtener un aspecto más oscuro se ha combinado utilizando \textit{mix}, el cual permite combinar dos materiales, siendo uno la imagen y el otro el color negro. Para las escaleras se ha aplicado una ``Image Texture'' que simula el mármol.

	\subsection{Buzón}

		El modelado del buzón es muy sencillo, consta de dos rectángulos (base y cuerpo), un plano como tapa superior y otro rectángulo como boca.


		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.5\textwidth]{imagenes/buzon}
			\caption{Imagen renderizada del buzón}
		\end{figure}


		Lo único que se podría destacar de este objeto es la boca del buzón, que consiste en un rectángulo en el cual se han subdividido su cara exterior, y  se han extruido hacia dentro las caras que formaban un rectángulo de menor tamaño se han extruido hacia dentro, de forma que queda como una abertura.

		Para las texturas se ha utilizado aplicado la ``Image Texture'' de madera, combinada con un color rojo usando \textit{mix}. Para la boca se han aplicado, además de \textit{Diffuse}, \textit{Glossy}, para darle un efecto metálico.

	\subsection{Letrero}
		Para probar la inclusión de textos, se diseño un letrero de bienvenida donde se escribió el nombre de la isla colocando un texto sobre un cubo escalado a forma de cartel. Se modificaron propiedades del texto como el espaciado entre letras, la extrusión o el biselado para conseguir el aspecto final.

		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagenes/cartel}
			\caption{Imagen renderizada del cartel}
		\end{figure}

	\subsection{Molino y Aspas}

		El modelado del molino consta de un rectángulo como cuerpo, tres conos como tejado y las aspas, que son dos rectángulos y un plano por cada una.

		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.5\textwidth]{imagenes/molino}
			\caption{Imagen renderizada del molino}
		\end{figure}

		\subsubsection{Molino}

			El cuerpo del molino es un rectángulo al cual la tapa superior se le ha escalado a un tamaño menor, de forma que tenga forma de cono cortado. La cubierta de la ventana son tres rectángulos, dos como vigas y uno más ancho como techo. Para la ventana se ha realizado igual que con la boca del buzón, un rectángulo, subdividido al cual las caras internas que forman un rectángulo le han sido extruidas hacia dentro. El tejado como se ha comentado consta de tres conos distintos de distinto tamaño e inclinaciones, para generar el tejado como un único objeto, a cada cono se le ha recortado la parte superior haciendo uso de un cuadrado y el operador booleano diferencia, posteriormente, para unir los tres conos recortados, se utiliza el operador booleano de unión.

			Las texturas utilizadas para el molino han sido:
			\begin{itemize}
				\item Cuerpo: Ninguna, es color blanco.
				\item Ventana: Se ha aplicado la ``Image Texture'' de madera, y la parte extruida hacia dentro, un color negro.
				\item Tejado: Se ha aplicado la ``Brick Texture'' que proporciona Blender, modificando los valores de: Tamaño del ladrillo, mortero, colores y para conseguir que se muestre de forma correcta hay que rotarla en -90º en el eje X y -45º en el eje Y.
			\end{itemize}

		\subsubsection{Aspas}
			Las aspas constan de dos rectángulos y un plano entre medias que simula la tela de las aspas. Este objeto se repite cuatro veces y se reparte a partes iguales a lo largo de los 360º. Ambos objetos, rectángulos y plano, no tienen ninguna textura especial, solamente un material con el color correspondiente.


		La animación del molino consiste en la rotación de las aspas. Es muy básica, y se basa en la rotación completa de las aspas respecto al soporte al cual están enganchadas. Esta animación se repite varias veces a lo largo del video animado.

	\subsection{Torre}

		Para el modelado de la torre se ha utilizado principalmente un cilindro de 7 caras y un cono de 7 caras como tejado.

		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.5\textwidth]{imagenes/torre}
			\caption{Imagen renderizada de la torre}
		\end{figure}

		La forma final de la torre se ha conseguido eliminando secciones rectangulares haciendo uso de un cubo y el modificador booleano de diferencia. Una vez eliminada la sección rectangular para los picos, se han seleccionado los vértices y trasladado en el eje vertical. 

		La forma final del tejado ha consistido en cortar horizontalmente el cono de forma que se generaban tres secciones diferenciadas. Para colocar estas secciones como en el resultado final, basta con seleccionar las aristas superiores de la sección inferior y media y trasladarlas hasta conseguir la forma deseada. Para la sección superior, en vez de trasladar, hay que escalar las aristas, para así reducir el radio y conseguir una forma más puntiaguda.

		Para conseguir el aspecto de ladrillo se ha utilizado la propia herramienta que facilita Blender, ``Brick Texture'', ajustando los valores como el tamaño del ladrillo, mortero o colores. Para conseguir que se muestren en la dirección correcta hay que aplicar una rotación de 90º en el eje X y 45º en el eje Y.

	\subsection{Muelle}

		Para la generación del muelle se ha utilizado un plano, extruido varias veces, y para los barriles, cilindros de 8 caras.

		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagenes/muelle}
			\caption{Imagen renderizada del muelle}
		\end{figure}

		Una vez conseguida la forma mediante las extrusiones del plano y situados los barriles, se pasa a aplicar las texturas. La textura utilizada para el muelle es una imagen, concretamente de efecto madera con repetición para que cubra todo el objeto. Para los barriles se ha utilizado otra textura de imagen, que simula la apariencia de un barril externa, aun que no las tapas, también con repetición para que cubran el barril. 

	\subsection{Murallas}
		En la composición creada aparecen 3 murallas distintas que, si bien en esencia son iguales, presentan ciertos elementos distintos que conviene mencionar.

		\subsubsection{Muralla Molino}
			Viendo la imagen renderizada esta muralla es la que se encuentra en la parte izquierda al lado del molino.


			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagenes/murallaMolino}
				\caption{Imagen renderizada de la muralla a la izquierda del molino}
			\end{figure}

			Esta muralla fue modelada a partir de medio cubo al que se le aplicó un modificador de reflexión, de esta forma la muralla es simétrica. El umbral se generó dividiendo en varias secciones el pilar y desplazando los vértices sobre el eje x para conseguir la forma de arco.
			%\begin{center}
			%	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagenes/murallaMolinoDetalleArco}
			%\end{center}

			El detalle de la parte superior se realizo con 3 extrusiones que fueron escaladas en los ejes X e Y para generar la forma que presenta.

			%\begin{center}
			%	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagenes/murallaMolinoDetalleArriba}
			%\end{center}

		\subsubsection{Muralla Principal}
			A la altura del suelo, hacía la derecha se encuentra la muralla principal, la cual se compone de una pieza identica a la de la muralla molino con algunos reescalados y una torre a la derecha.

			Dicha torre vuelve a modelarse a partir de un cubo con reflexión al que se le ha construido también el detalle de la parte superior con 3 extrusiones y reescalados, sin embaro, existe un hueco en la torre, para modelar este hueco ha sido necesario una combinación de cortes, extrusiones, borrado de vertices y generación de caras, pudiendo así generar el hueco interior quitando el detalle que se ve exteriormente.

			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagenes/muralla}
				\caption{Imagen renderizada de la muralla principal}
			\end{figure}


		\subsubsection{Muralla Larga y Curva}
			Tanto detrás de la muralla principal como al otro lado del molino se encuentran más murallas, ambas  son en esencia iguales pero se han colocado de forma distinta.

			Para modelarlas se partió de la parte alta de la torre de la muralla principal, es decir, a la que se le eliminó el hueco para que formara un pasillo.

			%\begin{center}
			%	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagenes/murallaLarga}
			%\end{center}

			Hecho esto se colocó con los ajustes necesarios detrás de la muralla principal en un caso, mientras que en el segundo caso fue necesario seleccionar los vértices de uno de los extremos del pasillo y aplicarles transformaciones de rotación en el eje Z y extrusión, además de los desplazamientos necesarios para que la muralla formará la curva y el cambio de nivel que presenta en la versión final.

			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagenes/muroLateral}
				\caption{Imagen renderizada del muro lateral}
			\end{figure}


		\subsubsection{Texturas de las Murallas}
			Todas las murallas han utilizado la misma textura, ``Brick Texture''. Ajustando los valores como el tamaño del ladrillo, mortero o colores. Para conseguir que se muestren en la dirección correcta se han creado varias versiones del mismo material donde su diferencia es la modificación del ángulo en cada eje. Por ejemplo, 45º en el eje X para uno o 90º en el eje Y y 45º en el eje X para otros.

			Adicionalmente, para intentar darle profundidad a los ladrillos se ha utilizado además el modificador ``Bump'', para generar el efecto de bumping map y conseguir así un acabado más elaborado.

	\subsection{Rampa y pasarela}
		La rampa y la pasarela son las estructuras de madera que se encuentran bajo el molino central y delante de la muralla molino.

		Para su modelado se uso un cubo deformado mediante rotaciones y escalado para formar la rampa, otro cubo escalado para formar la rampa, y 3 cubos más con escalados y rotaciones  en las caras para formar las vigas que sostienen la plataforma.

		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagenes/rampa}
			\caption{Imagen renderizada del camino}
		\end{figure}

		La textura utilizada ha sido la misma que para el muelle, pero para conseguir un aspecto más oscuro el material se ha mezclado haciendo uso de \textit{mix}, el cual permite combinar dos materiales, junto con negro para oscurecer el color de la madera.

	\subsection{Tinaja}

		Las tinajas se han modelado haciendo uso de una esfera para el cuerpo principal y dos cilindros deformados, para el cuello y el borde superior de la misma.

		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagenes/tinajas}
			\caption{Imagen renderizada de las tinajas}
		\end{figure}

		Para conseguir el aspecto conseguido, la esfera se ha achatado un poco en el eje Z (vertical). Posteriormente, en el cilindro que representa el cuello se escaló la tapa superior a un tamaño menor, consiguiendo así que pareciese un cono cortado, para unirlo se ha usado el modificador booleano de unión. En el cilindro utilizado en el borde superior, su tapa superior fue escalada a un tamaño mayor, posteriormente extruida y vuelta a escalar a un tamaño menor para conseguir la forma. Finalmente, para vaciar parcialmente la tinaja, se ha utilizado un cilindro y un operador booleado de diferencia con la misma para eliminar ``relleno''.

	\subsection{Vallas}

		Las Vallas se componen de dos elementos, la estaca y la viga. La viga no es más que un cubo escalado en los ejes convenientes. Por otro lado la estaca se generó con medio cubo, el modificador de reflexión y la traslación de los pares de vertices que definen la forma a los lugares que se consideraron adecuados.

		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagenes/valla}
			\caption{Imagen renderizada de las vallas}
		\end{figure}

		Estos elementos se replicaron y colocaron como se aprecia en la escena. La textura aplicada consiste, al igual que con la rampa, en la textura de madera utilizada en el muelle, mezclada haciendo uso de \textit{mix} con el color marrón grisáceo, consiguiendo así el color final.
	
	\subsection{Mar}

		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagenes/mar}
			\caption{Imagen renderizada del mar}
		\end{figure}

		Para el modelado del mar se ha utilizado un plano, subdividido varias veces, de forma que al aplicar el modificador de ``océano'' que facilita Blender se genera un mar más o menos realista. Para que se pareciese más a la escena que buscábamos se le ha aplicado una textura por encima para conseguir la apariencia deseada.

		Esta animación consiste en modificar el parámetro ``time'' del modificador ``océano''. A diferencia del molino, esta animación no se repite.
	
	\subsection{Suelo}

		Para generar el terreno se ha utilizado principalmente un plano. Este plano se ha subdividido varias veces con el objetivo de poder modificarlo y obtener los detalles y apariencias deseadas y que fuesen lo más suaves posible.

		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagenes/terreno}
			\caption{Imagen renderizada del terreno}
		\end{figure}

		 Mediante traslaciones, rotaciones y escalo se consigue la forma final, una vez se tiene esta forma se utiliza la acción \textit{``Smooth vertex''} presente en el submenú \textit{Mesh Tools} cuando se está en el Modo Edición. Aplicando esta acción varias veces se suavizan los vértices, consiguiendo formas más suaves y acordes a un terreno.

		Ya con la forma final, se le aplican dos colores base al terreno: Verde a todo ello, ya que posteriormente se le pondrá hierba por encima y una textura de tierra en las pendientes verticales.


\section{Partículas} %Esto es la hierba

	En este apartado se va a explicar brevemente cómo se ha generado la hierba presente en la escena.

	Para generar la hierba se debe incluir en cada objeto, en el apartado de ``partículas'' un nuevo sistema de partículas. Hay dos tipos de sistemas: ``emitter'' y ``hair''. Para representar hierba nos interesa el ``hair''. Una vez incluido hay varios parámetros que se han modificado, dependiendo de cada objeto:
	\begin{itemize}
		\item Seed: Semilla que genera la distribución inicial de las partículas.
		\item Emmision - Number: Número total de partículas.
		\item Emmision - Emit from: Indica donde se van a situar las partículas, hay tres opciones: Vértices, Caras o en el Volumen del objeto. Generalmente se va a escoger Caras. Dentro de esta misma opción se puede escoger si la distribución de las partículas es aleatoria y/o uniforme a lo largo del objeto.
		\item Physics: Las físicas que afectan a las partículas, siempre se ha escogido la ``newtoniana''.
		\item Render - Material slot: Para elegir con que material renderizar las partículas.
		\item Kink: Forma final de las partículas, se ha escogido ``Wave'' que es la simulación más parecida al resultado deseado de hierba.
		\item Vertex Groups: Concretamente el apartado de \textit{Density} (Densidad), con el cual, si queremos, podemos hacer que las partículas afecten a un subconjunto de polígonos determinados.
	\end{itemize}

	Modificando estos parámetros y seleccionando los polígonos concretos en algunos casos es como se ha generado la hierba en la escena.


\section{Conclusiones}
	Tras completar la práctica y profundizar en el uso de Blender podemos concluir que, pese a no ser tan académico como Pov-Ray, resulta más amigable y sencillo a los usuarios noveles. Por un lado con Pov-Ray se aprenden las bases de la informática gráfica y todo el proceso que hay detrás de generar los modelos y el resto de elementos como las texturas, las luces o las cámaras. Por ello, consideramos que mientras que pasar de Blender a Pov-Ray, podría ser laborioso, el cambio inverso permite plasmar los conocimientos adquiridos en Pov-Ray rápidamente y con una curva de aprendizaje muy suave. Adicionalmente presenta multitud de facilidades como puede ser la animación a través de los \textit{key-frames}, a diferencia de Pov-Ray donde debemos definir toda la animación.

	En cuanto a Terragen cabe destacar el parecido en el uso de nodos para definir materiales y elementos, así como ligeras similitudes en las herramientas para incluir poblaciones o luces. Sin embargo, más allá de ello, son herramientas con fines distintos y no es adecuado profundizar en una comparación entre ambas.


\end{document}
